\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{colortbl, color, soul}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Estructura de Computadores}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Temas II y III}\\
    Paralelismo a nivel de instrucción y procesamiento de saltos
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Temas 2 y 3}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Segmentación del cauce o \textit{pipelining}}

    La segmentción del cauce permite aprovechar más los procesadores multiciclo, dividiendo las fases de una instrucción en etapas para que puedan ejecutarse varias a la vez.

    Las etapas en las que se dividen las instrucciones del MIPS son las siguientes:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{IF} (\textit{Instruction fetch}): Realiza la búsqueda de instrucciones
        \item \textbf{ID} (\textit{Instuction decoding}): Decodificación instrucciones y lee del banco de registros
        \item \textbf{EX} (\textit{Execution}): Ejecución o cálculo de direcciones 
        \item \textbf{MEM} (\textit{Memory}): acceso a memoria para buscar un dato
        \item \textbf{WB} (\textit{Writeback}): escritura de resultados
    \end{itemize}

    Es obligatorio que cada instrucción pase por todas las etapas aún que no las use, por lo que como mínimo una instrucción tarda 5 ciclos en ejecutarse.
    \\
    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}

        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
                                        \hline
             & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
        lw   & F & D & X & M & W &   \\ \hline
        addi &   & F & D & X & M & W \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Camino de datos segmentado básico}
    Se necesita hardware adicional para soportar la ejecución de etapas simultáneas, ya que estas pueden usar el mismo componente del procesador. Por este motivo se deberán añadir nuevos componentes, como un sumador para incrementar PC fuera de la ALU (IF), dividir la memoria en memoria de instrucciones y memoria de datos (IF y MEM), o un sumador para calcular direcciones de salto y condiciones a la vez (EX).

    \begin{center}
        \includegraphics[width=350px]{mips_segmentado.jpg}
    \end{center}

    Además deberán añadirse registros de segmentación para guardar los valores y usarlos en las etapas siguientes, así como las señales de control en estos mismos.

    \subsection{Operaciones multiciclo}

    Algunas operaciones tardan más de un ciclo de reloj en la ALU (especial segmentada) de la etapa EX, por eso dependiendo de la operación, esta etapa tardará más ciclos o menos en ejecutarse.

    \begin{itemize}
        \item los enteros tardan un ciclo de reloj
        \item Los números de punto flotante y las multiplicaciones tienen la posibilidad de calcularse en varios ciclos segmentados
        \item la división no está segmantada por lo que todas las instrucciónes deberán esperar a que termine esta etapa
    \end{itemize}

    \subsection{Procesamiento de saltos}
    Las instrucciones de salto condicional (bne y beq) se procesan en 3 ciclos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{ID}: Obtiene los valores de los registros a comparar
        \item \textbf{EX}: Evalúa la condición de salto y caclula dirección destino
        \item \textbf{MEM}: Si el salto es efectivo, actualiza PC
    \end{itemize}

    Se puede adelantar el cálculo de la instrucción de salto añadiendo un comparador y un sumador a la etapa ID, que podrá decidir el salto 2 ciclos antes.

    \section{Dependencias y paralelismo a nivel de instrucción}

    El paralelismo a nivel de instrucción es la capacidad de procesar instrucciones en paralelo y viene determinada por el número de instrucciones que pueden solapaese en las etapas de un procesador.

    Dos instrucciones son dependientes si se deben ejecutar en orden (con sus posibles riesgos).

    Hay tres tipos de dependencias de datos: \textbf{de datos/verdaderas}, \textbf{de nombre} y \textbf{de control}

    \subsection{Dependencias de datos o verdaderas}

    Son en las que una instrucción depende del resultado de una instrucción anterior, por lo que no pueden ejecutarse de forma solapada.

    \subsection{Dependencias de nombre}
    Una dependencia de nomnre se produce cuando dos instrucciones usan el mismo registro o posición de memoria, pero no hay flujo de datos entre las instrucciones que usan ese nombre. Existen dos tipos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Antidependencia}: cuando una instrucción escribe en un registro que lee otra instrucción (dentro de los 5 ciclos)
        \item \textbf{Dependencia de salida}: cuando una instrucción y otra (dentro de los 5 ciclos) escriben en el mismo registro
    \end{itemize}

    Una dependencia de nombre no es una dependencia verdadera, pueden ser ejecutadas simultáneamente sin ser reordenadas, ya que si se cambia el nombre desaparece el conflicto.
    \subsection{Dependencias de control (saltos)}

    Una dependencia de control es cuando una instrucción salto determina el orden de de esa instrucción.

    Las dependencias de control pueden solucionarse moviendo instrucciones fuera del control del salto cuando no son realmente necesarias dentro de este o ejecutando otras instrucciones.\\

    Los saltos pueden generar riesgos en la ejecución.

    \section{Riesgos en la ejecución}
    El CPI ideal de un procesador debería ser de 1, sin embargo los riesgos impiden que se ejecute la siguiente estapa durante el ciclo de reloj que le correspondería.\\
    
    Estos riesgos se pueden evitar con soluciones hardware:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Anticipación}: Adelanta el dato wur le hace falta a la etapa siguiente una vez esté calculado sin esperar a la etapa de escritura
        \item \textbf{Bloqueo}: Añade burbujas que posponen el cauce de la etapa hasta que el dato necesario esté disponible
    \end{itemize}

    O añadiendo una instrucción vacía $nop$ que pospone el resto de instrucciones (solución software).\\
    
    Hay 3 tipos de riesgos: \textbf{estructurales}, \textbf{de control} y \textbf{de datos}



    \subsection{Riesgos estructurales}
    Cuando un elemento del hardware requiere ser usado por dos instrucciones (ejecutar dos etapas de la instrucción iguales a la vez suele causar este tipo de problemas)

    \subsection{Riesgos de control (saltos)}
    Cuando surge la necesidad de tomar una decisión basada en los resultados de una instrucción que aún no ha terminado de ejecutarse.

    \subsection{Riesgos de datos}
    Cuando se intentan usar datos que aún no han cambiado. Hay 3 tipos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{RAW} (\textit{read after write}): se intenta leer un dato antes de que esté escrito (dependencia verdadera)
        \item \textbf{WAW} (\textit{write after write}): se intenta escribir un operando antes de que el anterior sea escrito (dependencia de salida, daría lugar a que en el registro se escribiese el dato y luego, por encima, el dato anterior)
        \item \textbf{WAR} (\textit{write after read}): Una instrucción trata de escribir antes de ser leído (antidependencia). NUNCA PUEDE OCURRIR EN ESTE MIPS
    \end{itemize}

    \section{Técnicas de procesamiento de saltos}

    El método más simple para tratar con saltos consiste en purgar el cauce (con un hueco de retardo) y pasar a la siguiente instrucción una vez detectado el salto, pero esto puede provocar una mayor pérdida de rendimiento que un riesgo de datos.\\

    Existen opciones más eficientes para evitar esos riesgos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Reducir la latencia del salto}: adelantar la ejecución del salto de la etapa MEM a la ID (implica modificación del hardware)
        \item \textbf{Predicicón de salto}: intentar predecir si el salto se ejecutará o no para saber las instrucciones que se ejecutarán a continuación
        \item \textbf{Aprovechar el hueco de retardo}: introduciendo, en lugar de una nop, una instrucción útil que no modifique la semántica del programa
    \end{itemize}

    Dentro de la predicción del salto existen dos tipos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Predicción fija}: la predicción no depende del comportamiento dinámico del salto, siempre se realiza la misma predicción.
        \item \textbf{Predicción dinámica}: depende del comportamiento del salto, si cambia el salto cambia su comportamiento durante la ejecución (historial de saltos)
    \end{itemize}

    \subsection{Precicción fija}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Predicción de salto no efectivo}
    \end{itemize}
    Continúa la ejecución de intrucciones de forma normal, si finalmente el salto no es efectivo, se continúa sin penalización. Si el salto fuese efectivo, se purgaría el cauce, borrando las instrucciones predichas después del salto.

    \begin{itemize}
        \item Predicción de salto efectivo (no se usa en el MIPS, solo es útil cuando las condiciones se deciden en etapas posteriores al cálculo de la dirección)
    \end{itemize}

    \subsection{Predicción dinámica}

    La forma más simple de predecir los saltos dinámicamente es con un buffer de precicción de saltos (histórico), en el que se indica con un bit si el salto se producirá o no, si la predicción es incorrecta, el bit se invierte.\\

    También exite un esquema de predicción que usa dos bits, que obliga a una predicción a fallar dos veces antes de cambiar el error

    \subsection{Salto retardado}
    El salto retardado consiste en meter una instrucción que mantenfa un CPI de 1 en el hueco de retardo, en caso de no ser posible se mete una nop.\\

    Las instrucciones se pueden mover desde:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{antes}: el hueco de retardo se rellena con una instrucción que se tenía que ejecutar antes del salto (mejor opción)
        \item \textbf{destino}: el hueco de retardo se rellena con una instrucción que se tiene que ejecutar si este es tomado
        \item \textbf{instrucciones siguientes}: el hueco de retardo se rellena con uns instrucción si este no es tomado
    \end{itemize}

    \subsection{Datos importantes para los ejercicios}
    Nueva instrucciones del mips para operaciones de punto flotante
    \begin{itemize}
        \item \textbf{lwc1}: carga el dato de memoria a registro (W)
        \item \textbf{swc1}: carga el dato de registro a memoria (W)
        \item \textbf{add.s}: suma en punto flotante (W, puede adelantarse desde X o M)
        \item \textbf{mul.s}: multiplicación en punto flotante (W, puede adelantarse desde X o M)
    \end{itemize}

    Otras instrucciones a recordar
    \begin{itemize}
        \item \textbf{slt \$t1, \$t2, \$t3}: si t2 $<$ t3 entonces t1 = 1 si no t1 = 0
    \end{itemize}


    Flujo de datos
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Se pueden anticipar datos a la etapa X desde MEM o X (pero desde el ciclo anterior)}
        \item \textbf{Los saltos se deciden y los riesgos (estruct.) se detectan en la etapa ID}
    \end{itemize}
    \newpage

    \section{Ejercicios tipo examen}
    \subsection{Ejercicio 1}
    \begin{itemize}
        \item El siguiente código se ejecuta en un procesador con una unidad de detección de riesgos en ID. El salto se decide en la etapa ID e implementa salto fijo no efectivo. La unidad de suma en pf está segmentada en 3 ciclos. Pueden coincidir dos instrucciones en MEM si no acceden ambas a memoria, y en WB si no escriben en el mismo banco de registros (enteros o pf).
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}
        Tag:    1 add.s $f0, $f2, $f4
                2 lwc1 $f0, 0($a0)
                3 add.s $f1, $f0, $f4
                4 addi $a0, $a0, 4
                5 addi $t0, $t0, -1
                6 swc1 $f1, 0($a0)
                7 bne $t0, $0, tag
                8 swc2 $f1, 4($a0)
    \end{lstlisting}
    \begin{enumerate}
        \item Diagrama multiciclo para 1 iteración del código indicando anticipaciones y riesgos:
    \end{enumerate}

    \begin{tikzpicture} [scale = 0.9, every node, transform shape]
        \draw (0,0) node {
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
                \hline
                                        & 1 & 2 & 3   & 4   & 5   & 6 & 7 & 8   & 9   & 10  &11 &12 &13 &14 &15 &16 &17 \\ \hline
                add.s \$f0, \$f2, \$f4  & F & D &$A_1$&$A_2$&$A_3$& M & W &     &     &     &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
                lwc1 \$f0, 0(\$a0)      &   & F &  D  &\cellcolor{yellow}-&\cellcolor{yellow}-& X & M &  W  &     &     &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
                add.s \$f1, \$f0, \$f4  &   &   &  F  &  -  &  -  & D & \cellcolor{myorange}- &$A_1$&$A_2$&$A_3$& M & W &   &   &   &   &   \\ \hline
                addi \$a0, \$a0, 4      &   &   &     &     &     & F & - &  D  &  X  &  M  & W &   &   &   &   &   &   \\ \hline
                addi \$t0, \$t0, -1     &   &   &     &     &     &   &   &  F  &  D  &  X  & M & W &   &   &   &   &   \\ \hline
                swc1 \$f1, 0(\$a0)      &   &   &     &     &     &   &   &     &  F  &  D  & X & M & W &   &   &   &   \\ \hline
                bne \$t0, \$0, tag      &   &   &     &     &     &   &   &     &     &  F  & D &\cellcolor{myblue}-& X & M & W &   &   \\ \hline
                \color{red} -salto no efectivo-&   &   &     &     &     &   &   &     &     &     &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
                swc1 \$f1, 4(\$a0)      &   &   &     &     &     &   &   &     &     &     & F & - & D & X & M & W &   \\ \hline
                \color{red} -salto efectivo-&   &   &     &     &     &   &   &     &     &     &   &   & - & - & - & - &   \\ \hline
                add.s \$f0, \$f2, \$f4  &   &   &     &     &     &   &   &     &     &     &   &   & F & D & X  & M & W\\ \hline
                \end{tabular}
        };
        \begin{scope}[xshift=4cm]
            \draw (-3.4,1.3)[to-, thick, color = red] to node[above right]{\scriptsize adelanto} (-3.8,1.7);

            \draw (-0.6,-0.1)[to-, thick, color = red] to (-0.95,1.2);
            \draw (-0.6,-0.1)[thick, color = red] to node[above right]{\scriptsize adelanto} (-1.1,0.75);

            \draw (2,0.79)[to-, thick, color = myblue] to (-0.1,1.1);
            \draw (2,0.8)[thick, color = myblue] to (-0.1,0.1);
            \draw (3.8,0.9) to node {\scriptsize no importa que coincidan} (3.8,0.9);
            \draw (4.4,0.65) to node {\scriptsize una es entera y otra pf (enunciado)} (4.4,0.65);

            \draw (0.84,-0.5)[thick, color = red] to (0.84,-3.15);
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \footnote{\colorbox{yellow}{Riesgo WAW}: si no esperamos se escribiría en \$f0 el dato de la lwc1 y luego el de la add.s (anterior)}
    \footnote{\colorbox{myorange}{Riesgo RAW}: tenemos que esperar a poder adelantar (de M) \$f0 para poder usarlo en add.s (a X)}
    \footnote{\colorbox{myblue}{Riesgo RAW}: la bne necesita saber en ID si tiene que saltar o no, necesita \$t0 de  la addi}

    \begin{enumerate}
        \item [2.] Sería legal meter cada onstrucción en un salto retardado? Que beneficios tendría?
    \end{enumerate}

    La instrucción 1 no se podría mover al final de la ejecución ya que seguiríamos manteniendo las 2 burbujas que genera (seguiría teniendo después la lwc1)\\

    La instruccción 2 tiene una dependencia verdadera con la siguiente (no se puede mover)

    La instrucción 3 tiene dependencias verdadera con la anterior y con la 6 (no se puede mover)

    La instrucción 4 tiene una antidependencia con la 6, pero se podría sumar 4 a esta y mover la addi para después de la 8. <no es útil ys que habtía que añadirle otra burbuja a swc para que reciba el dato\\

    La instrucción 5 tiene una dependencia de datos con la 7, no se puede mover hacia delante ya que causaría una burbuja ni hacia atras ya que empeoraría el caso anterior\\

    La única acción que tendría un beneficio sobre el CPI del programa sería un renombrado del registro \$f0 en 1 y haciendo la lwc1 antes y en el retardo del bucle (solo se necesita actualizar \$f0 si se salta por lo que es posible meterla en el hueco de retardo que hay siempre que se produce un salto):\\

    \begin{lstlisting}
                + lwc1 $f0, 0($a0)
        Tag:    1 add.s $f6, $f2, $f4
                3 add.s $f1, $f0, $f4
                4 addi $a0, $a0, 4
                5 addi $t0, $t0, -1
                6 swc1 $f1, 0($a0)
                7 bne $t0, $0, tag
                + lwc1 $f0, 0($a0)
                8 swc1 $f1, 4($a0)
    \end{lstlisting}

\end{document}
